\chapter{Aufbau und Satz eines Dokuments mit \LaTeX}
	Ein großer Vorteil von \LaTeX{} gegenüber anderen Textsatzsystemen ist die Fähigkeit andere \lstinline|.tex| Dateien in ein Dokument einzubinden. Gerade umfangreiche Arbeiten kann man zur Wahrung der Übersichtlichkeit in verschiedene Dateien aufteilen. Möchte man eine Datei einbinden so kann man das mit \lstinline|\input{DATEI}|. Dabei wird der Inhalt von \lstinline|DATEI| an Ort und Stelle eingefügt. Liegt \lstinline|DATEI| nicht im selben Ordner wie das Wurzeldokument, so muss der relative Pfad vom Ort des Wurzeldokuments aus angegeben werden. Dateinamen und Pfade dürfen keine Leerzeichen und Umlaute sowie unübliche Sonderzeichen enthalten. Des Weiteren sollte nicht die Dateiendung mit angegeben werden, da \LaTeX{} automatisch die vom Befehl verlangte Endung sucht und es sonst (in Ausnahmen) zu Fehlern kommt. Dies gilt ebenfalls beim Einfügen von Bildern und anderen Dateien.
	
	Insbesondere bei der Zusammenarbeit mit anderen ist es hilfreich einzelne \lstinline|.tex| Dateien zu erstellen. Jedes Gruppenmitglied schreibt dabei seinen eigenen Teil in eine \lstinline|.tex| Datei und diese werden schlussendlich in einem Wurzeldokument nur noch eingebunden. Somit umgeht man das Zusammenkopieren mit Word bei dem hinterher die Formatierung nicht einheitlich ist.
	
	Man kann die Zusammenarbeit auch noch auf die Spitze treiben indem man daraus ein GitHub-Projekt macht und damit Versionsverwaltung betreibt.
	
	\section{Gliederung und Inhaltsverzeichnis}
		Je nach gewählter Dokumentenklasse gibt es unterschiedliche Gliederungsebenen.
		\begin{itemize}
			\item \lstinline|\part{NAME}| (nur \lstinline|scrrprt| und \lstinline|scrbook|)
			\item \lstinline|\chapter{NAME}| (nur \lstinline|scrrprt| und \lstinline|scrbook|)
			\item \lstinline|\section{NAME}|
			\item \lstinline|\subsection{NAME}|
			\item \lstinline|\subsubsection{NAME}|
			\item \lstinline|\paragraph{NAME}|
			\item \lstinline|\subparagraph{NAME}|
		\end{itemize}
		Anstatt \lstinline|NAME| wird die Überschrift eingefügt. Die Formatierung wird automatisch von \LaTeX{} nach Vorgabe in der Dokumentenklasse vorgenommen. Ebenso wird von \LaTeX{} die Aktualisierung des Inhaltsverzeichnisses vorgenommen, das mit dem Befehl \lstinline|\tableofcontents| \marginline{\texttt{tableof-\\contents}}an beliebige Stellen im Dokument eingefügt werden kann. Wenn man nicht möchte, dass eine Überschrift im Inhaltsverzeichnis vorkommt setzt man sie mit einem Stern (z.B. \lstinline|\section*{NAME}|).
	
	\section{Textformatierung}
		\paragraph{Hervorhebung}
			Mit \lstinline|\emph{hervorgehobener Text}| \marginline{\texttt{emph}} wird Text hervorgehoben. Auch Hervorhebungen in Hervorhebungen sind möglich. Generell sollte jedoch mit \lstinline|\emph{text}| sparsam umgegangen werden.
			
		\paragraph{Fett und Kursiv}
			Mit \lstinline|\textbf{fetter Text}| \marginline{\texttt{textbf}}kann Text fett gesetzt werden, mit \lstinline|\textit{kursiver Text}| \marginline{\texttt{textit}}wird Text kursiv gesetzt. Diese Optionen sind nicht kontextsensitiv und erzwingen fett und kursiv. Kursiv sollte nur für	Artnamen und fett beispielsweise für den ersten Satz einer Bildunterschrift (wie z.B. im Alberts) verwendet werden.
		
		\paragraph{Festbreitenschrift}
			Mit \lstinline|\texttt{Text mit fester Zeichenbreite}|\marginline{\texttt{texttt}} können zum Beispiel kurze DNA oder Proteinsequenzen gesetzt werden. Mit den Paketen \lstinline|dnaseq, texshade und listing| gelingt das aber oft einfacher und schöner (siehe Abschnitt~\ref{sec:pac:dna} und \ref{sec:pac:listings}).
			
	\section{Verweise und Fußnoten}

		Verweise auf Textpassagen aber insbesondere auf Abbildungen und Tabellen sind essentiell in wissenschaftlichen Arbeiten. \LaTeX{} übernimmt nicht nur das automatische Nummerieren dieser Abbildungen und Tabellen, Verweise darauf werden von \LaTeX{} ebenfalls automatisch aktualisiert.
		
		Um einen Verweis zu Erstellen muss zunächst das Element worauf man verweisen möchte ein Label bekommen. Mit dem Befehl \lstinline|\label{KEY}|\marginline{\texttt{label}} ist dies möglich. Hierbei ist es empfehlenswert sich \emph{a priori} Gedanken über ein sinnvolles Namensschema zu machen. Beispielsweise kann man einen \lstinline|KEY| folgendermaßen aufbauen: \lstinline|typ:teil:bezeichner|. Für ein Katzenbild in der Einleitung könnte das Label so aussehen: \lstinline|\label{fig:intro:cat}|.
		
		Label müssen einmalig sein, sonst weiß \LaTeX{} nicht auf welches Label es verweisen muss. Verweise hingegen können beliebig oft für ein Label gesetzt werden. Im Text verweist man mit dem Befehl \lstinline|\ref{KEY}|\marginline{\texttt{ref}}. Dies fügt die Nummer der referenzierten Section, Abbildung oder Tabelle an die Stelle ein. Um einen vollständigen Verweis zu erhalten, schreibt man händisch den Typ der Referenz gefolgt von einem geschützen Leerzeichen (\textasciitilde) und dem \lstinline|\ref{KEY}|-Befehl. Ein Verweis auf eine Abbildung könnte so aussehen: \lstinline|(siehe Abbildung~\ref{fig:intro:cat})|
	
		Darüber hinaus kommen in wissenschaftlichen Arbeiten manchmal auch Fußnoten zum Einsatz, wie z.B. auch hier\footnote{Dies ist eine sehr sinnvolle Fußnote.} (\lstinline|\footnote{Dies ist eine sehr sinnvolle Fussnote.}|).

	\section{Einfügen von Bildern}
		\LaTeX{} setzt Bilder und Tabellen in der Regel als sogenannte \emph{Floats}. Dies sind Elemente die frei nach typographischen Regeln auf Seite bzw. im Dokument fließen können. \LaTeX{} übernimmt also automatisch die Positionierung des Bildes, man kann allerdings auch Einfluss darauf nehmen und \LaTeX{} zwingen, Bilder an bestimmte Stellen zu setzen. Generell gibt es vordefinierte Grenzen hinter die ein Float nicht fließen kann, wie z.B. der Beginn eines neuen Chapters, das Bild wird dann auf die Seite vor dem neuen Chapter gesetzt.
		
		Zum Satz von Bildern legt man sich idealerweise eine Vorlage zurecht (siehe Abbildung~\ref{fig:app:macro} im Anhang).
		
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Einfügen eines Bildes.} Mit \texttt{[htbp]} wird \LaTeX{} angewiesen, den Float hier (h), oben auf der Seite (t), unten (b) oder vertikal zentriert (p) zu setzen. \texttt{\textbackslash centering} zentriert das Bild horizontal, \texttt{\textbackslash includegraphics[keyvals]\{imagefile\}} fügt das Bild \texttt{BILD.PNG} aus dem Ordner \texttt{img} ein und mit \texttt{[width=0.5\textbackslash textwidth]} wird es auf die halbe Textbreite skaliert. \texttt{\textbackslash caption} fügt eine Bildunterschrift ein und \texttt{\textbackslash label} gibt dem Bild ein Label unter dem es mit dem \texttt{\textbackslash ref} Befehl im Text referenziert werden kann.}, label={lst:doc:abb}]
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/BILD}
	\caption{\textbf{ERSTER SATZ} WEITERE SAETZE}
	\label{fig:TEIL:BILDREFERENZ}
\end{figure}
\end{lstlisting}

		Der Befehl \lstinline|\includegraphics[keyvals]{imagefile}|\marginline{\texttt{include-\\graphics}} ist empfindlich auf Leerzeichen und Umlaute in Dateinamen. Es empfielt sich daher, diese nicht zu verwenden.
		
		\lstinline|includegraphics| kann verschiedene Bilddateiformate verarbeiten:		
		\begin{itemize}
			\item PNG	(verlustfrei komprimiert)
			\item JPEG	(verlustbehaftet komprimiert)
			\item EPS	(Vektorgrafik)
		\end{itemize}
	
		Leider wird das Einbinden von TIFF Dateien nicht direkt unterstützt, es ist einfacher diese in PNG zu konvertieren und dann einzubinden.
		
		Insbesondere für Strukturformeln ist es empfehlenswert mit ChemDraw EPS Dateien zu erzeugen, da diese als Vektorgrafik beliebig skaliert werden können ohne dabei an Qualität zu verlieren.
		
		\subsection{Subfigures}
			Möchte man mehrere Bilder unter einer Bildunterschrift zusammenfassen, so kann man dafür das Paket \lstinline|subfigure|\marginline{\texttt{subfigure}} benutzen. Das Einfügen von Bildern wird in Listing~\ref{lst:doc:subfig} realisiert.
			
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Einfügen von Subfigures.} Statt \texttt{SUBCAP} kann unter jedes Teilbild eine beliebige, kurze Unterschrift gesetzt werden. Es können beliebig viele Subfigures eingefügt werden. Diese werden automatisch mit a-z nummeriert. Die sonstigen Befehle sind in Listing~\ref{lst:doc:abb} erklärt.}, label={lst:doc:subfig}]
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\subfigure[SUBCAP]{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{BILD_1}}
	\subfigure[SUBCAP]{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{BILD_2}}
	\caption{\textbf{ERSTER SATZ} WEITERE SAETZE}
	\label{fig:TEIL:BILDREFERENZ}
\end{figure}
\end{lstlisting}
		
	\section{Tabellen}
		Mit \LaTeX{} ist es generell aufwendiger Tabellen zu setzen, als mit Word und Excel. Dies liegt daran, dass es im Quelltext keine Tabellenkästchen wie in Word geben kann sondern nur Text. Um im Quelltext Spalten voneinander zu trennen wird das Kaufmanns-Und (\texttt{\&}) verwendet. Der Beginn einer neuen Zeile wird von zwei Schrägstrichen markiert (\texttt{\textbackslash\textbackslash}).
		
		Um Tabellen zu setzen werden zwei Umgebungen benötigt, \lstinline|table| und \lstinline|tabular|\marginline{\texttt{table\\tabular}}. In der \lstinline|table| Umgebung wird die Überschrift und das Label gesetzt, sowie weitere Einstellungen vorgenommen. Sie ist ein Float und ihre Position kann mit den Optionen \lstinline|[htbp]| wie eine \lstinline|figure| Umgebung gesteuert werden.

\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Eine einfache wissenschaftliche Tabelle mit \LaTeX.} Mit \texttt{[htbp]} wird \LaTeX{} angewiesen, den Float hier (h), oben auf der Seite (t), unten (b) oder vertikal zentriert (p) zu setzen. \texttt{\textbackslash centering} zentriert die Tabelle horizontal. \texttt{caption} und \texttt{label} geben der Tabelle eine Überschrift und ein Label. Mit der Umgebung \texttt{tabular} beginnt die eigentliche Tabelle. Als Argumente von \texttt{tabular} wird die Formatierung jeder Spalte mit \texttt{l (linksbündig), c (zentriert), r (rechtsbündig), S (SI-Zahlenformat)} angegeben. Da für jede Spalte ein Buchstabe geschrieben wird, weiß \LaTeX{} auch wie viele Spalten gesetzt werden sollen. \texttt{toprule, midrule und bottomrule} sind die drei horizontalen Linien die in einer korrekt formatierten Tabelle vorkommen. Nach \texttt{toprule} kommt Zeile für Zeile (getrennt durch \texttt{\textbackslash\textbackslash}) der Inhalt der Tabelle. Spalten sind durch \texttt{\&} getrennt. \texttt{\textbackslash midrule} wird nach der Überschrift gesetzt.}, label={lst:doc:table}]
\begin{table}[htbp]
	\caption{\textbf{ERSTER SATZ} WEITERE SAETZE}
	\label{KEY}
	\centering
	\begin{tabular}{
			l % linksbuendige Spalte
			c % zentrierte Spalte
			r % rechtsbuendige Spalte
			S[table-format = 1.2(2)] % Spalte mit SI Werten
		}
		
		\toprule
		{\textbf{Spalte1}} & {\textbf{Spalte2}}
		& {\textbf{Spalte3}} & {\textbf{Spalte4}}\\
		
		{EINHEIT} & {EINHEIT} 
		& {EINHEIT} & {\si{\gram\per\mole}}\\		
		\midrule
		
		TEXT & TEXT & TEXT & 0.25(13) \\
		TEXT & TEXT & TEXT & 0.44(11) \\ 
		TEXT & TEXT & TEXT & 0.59(10) \\ 
		TEXT & TEXT & TEXT & 0.71(45) \\ 
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}
\end{lstlisting}
		
		\begin{table}[H]
			\caption{\textbf{ERSTER SATZ} WEITERE SAETZE}
			\label{KEY}
			\centering
			\begin{tabular}{
					l
					c
					r
					S[table-format = 1.3(2)]
				}
				\toprule
				{\textbf{Spalte1}} & {\textbf{Spalte2}}
				& {\textbf{Spalte3}} & {\textbf{Spalte4}}\\
				
				{EINHEIT1} & {EINHEIT2} 
				& {EINHEIT3} & {\si{\gram\per\mole}}\\
				
				\midrule
				TEXT & TEXT & TEXT & 0.25(13) \\
				TEXT & TEXT & TEXT & 0.44(11) \\ 
				TEXT & TEXT & TEXT & 0.597(10) \\ 
				TEXT & TEXT & TEXT & 0.71(45) \\ 
				\bottomrule
			\end{tabular}
		\end{table}

	\section{Mathematische Formeln}
		\LaTeX{} ist prädestiniert dafür, mathematische Formeln schön, schnell und einfach zu setzen. Man kann einerseits im fließenden Text Formeln mit dem Mathematikmodus setzen. Dafür benutzt man zwei Dollarzeichen zwischen denen die Formel gesetzt wird \lstinline|$ FORMEL $|. Andererseits können Formeln auch in der \lstinline|equation|\marginline{\texttt{equation}} Umgebung gesetzt werden. Dadurch werden sie auf der Seite zentriert und automatisch nummeriert. Um im Text auf eine Formel zu verweisen muss diese nur noch ein Label bekommen.
		
		Wie für Bilder und Tabellen ist es auch bei Formeln ratsam sich eine Vorlage bzw. ein Makro in TeXstudio anzulegen (siehe Abschnitt~\ref{fig:app:macro}). TeXstudio vereinfacht das Setzen von Formeln sowohl durch den umfangreichen Zeichenkatalog in der linken Sidebar, als auch durch den Formel-Assistent der ähnlich wie der Mathematik Eingabebereich von Windows funktioniert.
		
		Durch Einbinden des Pakets \lstinline|\usepackage{amsmath}|\marginline{\texttt{amsmath}}\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/required/amsmath/amsmath.pdf}}\footnote{\url{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Mathematics}} werden die Möglichkeiten von \LaTeX{} erweitert, Formeln schön zu setzen.
		
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Setzen der ABC-Formel in einer \texttt{equation} Umgebung.} Mit einem Unterstrich wird tiefgestellt, mit einem Zirkumflex hochgestellt. Wenn mehr als ein Zeichen hoch- oder tiefgestellt werden soll müssen diese in geschweifte Klammern. Brüche setzt man mit \texttt{\textbackslash{}frac}.}, label={lst:doc:eq}]
	\begin{equation}\label{KEY}
		x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}
	\end{equation}
\end{lstlisting}

		\begin{equation}\label{KEY}
		x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}
		\end{equation}
		
		Mit der Umgebung \lstinline|subequations|\marginline{\texttt{sub-\\equations}} und \lstinline|align|\marginline{\texttt{align}} können Teilformeln oder Rechenwege gesetzt werden. Hierbei können die Zeilen mit dem Kaufmanns-Und (\texttt{\&}) untereinander ausgerichtet werden.

\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Setzen der ABC und pq-Formel in einer \texttt{subequations} und \texttt{align} Umgebung.} Mit \texttt{\&} werden die Formeln aneinander ausgerichtet, mit \texttt{\textbackslash\textbackslash} wird wie in einer Tabelle der Beginn der nächsten Zeile markiert. Klammern um Brüche werden mit \texttt{\textbackslash{}left(} und \texttt{\textbackslash{}right)} gesetzt damit sie sich der Höhe der Brüche anpassen.}, label={lst:doc:subeq}]
\begin{subequations}\label{KEY}
	\begin{align}
		x_{1,2} &= \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}\\
		x_{1,2} &=-\frac{p}{2} \pm \sqrt{\left(\frac{p}{2}\right)^2-q}
	\end{align}
\end{subequations}
\end{lstlisting}

	\begin{subequations}\label{KEY}
		\begin{align}
		x_{1,2} &= \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}\\
		x_{1,2} &= -\frac{p}{2} \pm \sqrt{\left(\frac{p}{2}\right) ^2-q}
		\end{align}
	\end{subequations}
		
	\section{Zitate}
		\LaTeX{} benutzt zur Literaturverwaltung und dem Setzen von Quellen und Literaturverzeichnissen Bib\TeX{}. Um ein Literaturverzeichnis im Dokument zu setzen muss man einen Zitierstil festlegen und die \texttt{bib}-Datei, in der die Quellen im Bib\TeX{}-Format gespeichert sind. 
		
		Die \texttt{bib}-Datei kann einfach durch Citavi und andere Literaturverwaltungsprogramme erzeugt werden. In Citavi muss man hierzu über Datei $\to$ Exportieren $\to$ Exportieren~... eine neue Exportvorlage erstellen (siehe Abbildung~\ref{fig:doc:citaviexport}).
		
		
		
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Einfügen eines Literaturverzeichnisses im Cell-Stil.} Mit \texttt{bibliographystyle} wird der Zitationsstil festgelegt, mit \texttt{bibliography} wird das Literaturverzeichnis gesetzt. \emph{Wichtig: um Cell als Zitationsstil verwenden zu können, müssen die Dateien \texttt{cell.bst} und \texttt{cell.sty} im Projektordner vorhanden und mit \texttt{\textbackslash{}usepackage\{cell\}} eingebunden sein, da Cell kein eingebauter Stil ist.}}, label={lst:doc:bibliography}]
\bibliographystyle{ZITIERSTIL.BST}
\bibliography{QUELLENVERZEICHNIS.BIB}
\end{lstlisting}
		
		Um Zitate im Text einzufügen, muss man die sogenannten Bib\TeX{}-ID mit \lstinline|\cite{BIBID}|\marginline{\texttt{cite}} referenzieren. Die IDs werden von Citavi beim Export aus den Quellen automatisch erstellt und sind in der Regel im Schema \lstinline|ERSTAUTOR.JAHR|.
		
		Der einfachere Weg, um Zitate direkt aus Citavi einzufügen ist der Doppelklick auf einen Titel in Citavi. Dadurch wird automatisch die ID ermittelt und das Zitat mit \lstinline|cite| eingefügt.

	\section{Anhang}
		Mit \lstinline|\appendix|\marginline{\texttt{appendix}} wird in \KOMAScript{} der Anhang begonnen. Dadurch stellt sich die Nummerierung der Kapitel von arabischen Zahlen auf lateinische Großbuchstaben um und beginnt bei A. Möchte man explizit das Wort \emph{Anhang} vor den Buchstaben stehen haben, so muss man bei der Dokumentenklasse als Option \lstinline|appendixprefix| mit angeben.
		
		
	
